# Python3中利用Queue实现进程间的通信 #
进程间通信-Queue
Process之间有时需要通信，操作系统提供了很多机制来实现进程间的通信。

1. Queue的使用
可以使用multiprocessing模块的Queue实现多进程之间的数据传递，Queue本身是一个消息列队程序，首先用一个小实例来演示一下Queue的工作原理：

 
		#coding=utf-8
		from multiprocessing import Queue
		q=Queue(3) #初始化一个Queue对象，最多可接收三条put消息
		q.put("消息1") 
		q.put("消息2")
		print(q.full())  #False
		q.put("消息3")
		print(q.full()) #True
		 
		#因为消息列队已满下面的try都会抛出异常，第一个try会等待2秒后再抛出异常，第二个Try会立刻抛出异常
		try:
		q.put("消息4",True,2)
		except:
		print("消息列队已满，现有消息数量:%s"%q.qsize())
		 
		try:
		q.put_nowait("消息4")
		except:
		print("消息列队已满，现有消息数量:%s"%q.qsize())
		 
		#推荐的方式，先判断消息列队是否已满，再写入
		if not q.full():
		q.put_nowait("消息4")
		 
		#读取消息时，先判断消息列队是否为空，再读取
		if not q.empty():
		for i in range(q.qsize()):
		print(q.get_nowait())
运行结果:

 
    False
    True
    消息列队已满，现有消息数量:3
    消息列队已满，现有消息数量:3
    消息1
    消息2
    消息3

**说明**

初始化Queue()对象时（例如：q=Queue()），若括号中没有指定最大可接收的消息数量，或数量为负值，那么就代表可接受的消息数量没有上限（直到内存的尽头）；

Queue.qsize()：返回当前队列包含的消息数量；

Queue.empty()：如果队列为空，返回True，反之False ；

Queue.full()：如果队列满了，返回True,反之False；

Queue.get([block[, timeout]])：获取队列中的一条消息，然后将其从列队中移除，block默认值为True；

1）如果block使用默认值，且没有设置timeout（单位秒），消息列队如果为空，此时程序将被阻塞（停在读取状态），直到从消息列队读到消息为止，如果设置了timeout，则会等待timeout秒，若还没读取到任何消息，则抛出"Queue.Empty"异常；

2）如果block值为False，消息列队如果为空，则会立刻抛出"Queue.Empty"异常；

Queue.get_nowait()：相当Queue.get(False)；

Queue.put(item,[block[, timeout]])：将item消息写入队列，block默认值为True；

1）如果block使用默认值，且没有设置timeout（单位秒），消息列队如果已经没有空间可写入，此时程序将被阻塞（停在写入状态），直到从消息列队腾出空间为止，如果设置了timeout，则会等待timeout秒，若还没空间，则抛出"Queue.Full"异常；

2）如果block值为False，消息列队如果没有空间可写入，则会立刻抛出"Queue.Full"异常；

Queue.put_nowait(item)：相当Queue.put(item, False)；
2. Queue实例
我们以Queue为例，在父进程中创建两个子进程，一个往Queue里写数据，一个从Queue里读数据。

**注意一点：multiprocessing中的Queue只能完成创建出来的普通进程之间的通信，进程池之间的通信需要用multiprocessing中的Manager。**
		
		from multiprocessing import Process, Queue
		import os, time, random
		 
		# 写数据进程执行的代码:
		def write(q):
		for value in ['A', 'B', 'C']:
		print ("Put %s to queue...")% value
		q.put(value)
		time.sleep(random.random())
		 
		# 读数据进程执行的代码:
		def read(q):
		while True:
		if not q.empty():
		value = q.get(True)
		print ("Get %s from queue.") % value
		time.sleep(random.random())
		else:
		break
		 
		if __name__=='__main__':
		# 父进程创建Queue，并传给各个子进程：
		q = Queue()
		pw = Process(target=write, args=(q,))
		pr = Process(target=read, args=(q,))
		# 启动子进程pw，写入:
		pw.start()
		# 等待pw结束:
		pw.join()
		# 启动子进程pr，读取:
		pr.start()
		pr.join()
		# pr进程里是死循环，无法等待其结束，只能强行终止:
		print 
		("")
		print ("所有数据都写入并且读完")
运行结果：

![](https://img-blog.csdn.net/20180406100347300)


**3. 进程池中的Queue**

如果要使用Pool创建进程，就需要使用multiprocessing.Manager()中的Queue()，而不是multiprocessing.Queue()，否则会得到一条如下的错误信息：

RuntimeError: Queue objects should only be shared between processes through inheritance.

下面的实例演示了进程池中的进程如何通信：

		 
		#coding=utf-8
		 
		#修改import中的Queue为Manager
		from multiprocessing import Manager,Pool
		import os,time,random
		 
		def reader(q):
		print("reader启动(%s),父进程为(%s)"%(os.getpid(),os.getppid()))
		for i in range(q.qsize()):
		print("reader从Queue获取到消息：%s"%q.get(True))
		 
		def writer(q):
		print("writer启动(%s),父进程为(%s)"%(os.getpid(),os.getppid()))
		for i in "dongGe":
		q.put(i)
		 
		if __name__=="__main__":
		print("(%s) start"%os.getpid())
		q=Manager().Queue() #使用Manager中的Queue来初始化
		po=Pool()
		#使用阻塞模式创建进程，这样就不需要在reader中使用死循环了，可以让writer完全执行完成后，再用reader去读取
		po.apply(writer,(q,))
		po.apply(reader,(q,))
		po.close()
		po.join()
		print("(%s) End"%os.getpid())

运行结果:

 
	(21156) start
	writer启动(21162),父进程为(21156)
	reader启动(21162),父进程为(21156)
	reader从Queue获取到消息：d
	reader从Queue获取到消息：o
	reader从Queue获取到消息：n
	reader从Queue获取到消息：g
	reader从Queue获取到消息：G
	reader从Queue获取到消息：e
	(21156) End
